香港專欄作家 BNO遊日過關失敗被遣返！

近年香港局勢持續不穩，加上之前網上就更一度謠傳日本有機會取消香港特區護照前往日本的免簽證優惠，之前有報導就曾引述英國駐香港總領事館表的資料，現時有三百四十萬香港人持有BNO(British National (Overseas) （BNO），英國國民（海外）戶照)，其中有朋友擔心特區護照的免簽證待遇會受到影響，因此即使已有多年沒有續期的朋友，都紛紛補領BNO，希望多一本護照「傍身」。

不過最近專欄作家梁芷靈竟然曾表示，手持本應享有免簽證的BNO到大阪旅行，抵達日本後，竟因為被指沒有簽證，拘留40小時後再遣返回香港。而最後終於發現原來是英國方面錯誤將她BNO護照上國籍一欄錯印成「British Overseas Territories」，原本是英國國民（海外）（BNO），變成了英國海外領土公民（BOTC）。

英國國籍種類繁多早已不是新聞，由擁有居留權的British Citizens(BC)到常見於香港南亞BDTC朋友的British Overseas Citizens(BOC)，還有British Subjects、BPP（British Protected Persons），以及今次疑似印錯的BOTC (British Overseas Territories Citizens)，還有大家最常見的BNO等等。

BOTC原本就是BDTC，1997年前的香港等海外領土出身的居民所擁有的身份就是BDTC。而BOTC是給予福克蘭、百慕達、開曼、直布羅陀等海外領土的居民英國國籍的身份。經過2002年通過英國海外領土法令後，絕大部分BOTC都獲得於英國定居的英國公民資格，這是BOTC對比BNO的最大優勢，不過BOTC是沒有享有日本免簽證的待遇的。

而享有日本免簽證的待遇BNO，是針對1997回歸問題的產物。由於97回歸後香港華人BDTC理論上都要變回「中國籍」，而由於當時香港人擔憂香港前途，英國為避免大量香港人移民到英國，決定創立新國籍，讓香港主權移交後香港原英國屬土公民維持與英國的關係，最後就造成了BNO的誕生，而香港的南亞裔BDTC 於1997後由於不能取得中國國籍，因而最後就變成了BOC了。BNO雖然擁有包括日本在內137個國家/地區免簽證、42個國家/地區落地簽證及6個國家/地區電子簽證，共185個國家/地區的簽證待遇，不過就沒有居英權。雖然2010年1月13日後少數族裔香港人可以因《2009年邊界、公民身分及移民法令》而登記為英國公民，不過具中國血統的BNO持有人則因仍計算為中國公民，所以不符合登記資格。

由於今次事件只是出自英國護照署（HM Passport Office）方面的「手民之誤」，因此手持BNO的朋友只要確認戶照內國籍一欄沒有將British National (Overseas)寫錯成British Overseas Territories，就可以放心出發了！ 如果發現不幸「中伏」，就要儘快聯絡英國護照署（Her Majesty’s Passport Office），安排寄還「錯版BNO」到英國利物浦BNO Team，換回正確的BNO護照啊